\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{proof,latexsym,xspace,amsmath,amssymb,graphicx,color,enumerate,imakeidx}
\usepackage{kotex,setspace,varwidth}

\renewcommand{\abstractname}{}
\renewcommand{\indexname}{전문용어}

\definecolor{dark-gray}{gray}{0.5} % 0-1, the higher the lighter
\definecolor{light-gray}{gray}{0.8} % 0-1, the higher the lighter
\newcommand{\tindex}[2]{\index{#1!#2}\index{#2!#1}}
\newcommand{\jar}[2]{{#2}$_{\textit{\footnotesize #1}}$\tindex{#1}{#2}}
\newcommand{\jarfoot}[2]{{#2}$_{\textit{\scriptsize #1}}$\tindex{#1}{#2}}

%\makeindex[columnsep=20pt, intoc, noautomatic]
\makeindex[columns=1]

\setstretch{1.3}

\title{쉬운 전문용어}
\author{수집\(\cdot\)제안\(\cdot\)편집\ \ \  이 광근\\
  서울대학교 컴퓨터공학부\\
  홈페이지: \texttt{kwangkeunyi.snu.ac.kr}
}
\date{}
\begin{document}
\maketitle

\section*{배경}
전문지식이 몇몇 학자들에만 머물다가는 그 분야는 사그라든다. 

반대로 온 전문지식이 보다 많은 사람들에게 널리 퍼진다면 어떨까. 그래서
더욱 발전할 힘을 얻는 활기찬 선순환이 만들어진다면. 이렇게 되면 그
분야를 밀어올리는 힘은 나날이 커지지안을까. 전문지식이 모두의 상식이
되기때문이다. 그래서 모두의 지력은 그만큼 강해지기 때문이다. 그래서 모두는 쉽게
더 깊은 수준의 지력을 만드는데 공헌할 수 있고 전문가는 궁리해낸 지식을
보다 널리 다양하게 체크받고 비평받을 수 있다.

그래서 쉬운 전문용어가 필요한게 아닐까. 전문개념의 핵심을 쉽게 전달하도록,
최대한 쉬운 일상어로 쓰는 전문용어. 학술은 학술의 언어를
--우리로서는 소리로만 읽을 원어나 한문을-- 사용해야만 정확하고
정밀하고 경제적인걸까. 그렇지 않다고 본다. 아무리 정교한 전문지식이라도 쉬운
일상어로 짧고 정밀하게 전달될 수 있을 것이다. 시에서 평범한 언어로 밀도 있게
전달되는 정밀한 느낌을 겪으며 짐작되는 바 그렇다. 

활발히 만들어지고 실험되는 쉬운 전문용어의 생태계. 이것이 전세계가 울타리없이
경쟁하는 소용돌이에서 우리가 선두로 치고나갈 든든한 토양이다.

\section*{원칙}
쉬운 전문용어를 만들때의 원칙은 다음과 같다.
\begin{itemize}
\item 전문용어의 의미를 정확히 이해하도록 한다.
\item 그 의미가 정확히 전달되는 쉬운말을 찾는다.
\item 이때, 어깨에 힘을 뺀다. 지레 겁먹게하는 용어(불필요한 한문)을 피하고, 가능하면
  쉬운말을 찾는다. 
\item 전문용어 하나에 한글용어 하나가 일대일 대응일 필요가 없이,
  상황에 따라서 다양하게 풀어쓸 수 있다. 중요한 것은 의미의 명확한
  전개.
\item 전문용어는 해당 우리말 다음에 괄호안에 항상 따라붙인다.
\item 도저히 우리말을 찾을 수 없을 땐, 소리나는대로 쓰고 괄호안에
  따라붙인다. 
\item 기존의 권위에 얽매이지 않는다. 기존 용어사전이나 이미 널리퍼진
  용어지만 쉽지않은 전문용어라면, 보다 쉬운 전문용어를 찾고 그렇게
  쓴다. 우리 분야의 전문가인 우리가 주도한다.
\item 쉬운말은 순수 모국어를 뜻하지 않는다. 널리 퍼진 외래어라도
  쉽다면 문제되지않는다.
\end{itemize}

\input{terms.tex}

\setstretch{1.0}
%\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
\printindex

\end{document}
